【 網絡安全 】大數據有幾恐怖？ 連你喺咪大咗肚都估到

舊文一篇，不過好值得一睇，另加喺大數據年代保障自己嘅方法

網絡私隱x大數據 － 我們暴露了什麼自己都不知道（節錄）
個人資料X大數據 － 1+1=3的威力

互聯網、社交網站、網購等已經是不少人生活的一部份，無可避免地我們有越來越多的重要個人資料，包括姓名、地址、電話、生日日期、證件號碼、信用卡資料，以致社交網絡、個人喜好、購物習慣、行踨等，被不同的機構收集、追蹤、保存、甚至販賣。

不少機構還會把我們的資料，與其他用戶的資料作比較、分析，然後作出預測性的營銷。電子商務網站Amazon的成功，這句 “Customers Who Bought This Item Also Bought” 背後的數據分析能力，居功不少。

假如你有網購的習慣，商戶除了擁有你所有的基本個人資料、地址、信用卡賬號，還有你的購物紀錄、瀏覽記錄等。透過對比你與其他顧客的資料，和分析你所購買的商品和其他商品的關係，商戶可以估計出你的喜好、預計你將會需要的物品，從而對你作出個人化的宣傳。

美國的大型零售商Target透過觀察客戶的購物習慣，就得出了非常準確的「懷孕預測」。例如Target發現不少婦女在懷孕初期都會購買沒有香味的潤膚霜，幾個星期之後，她們又會開始購買含有镁、钙、锌等的健康食品。

Target於是可以從個別顧客購物習慣的改變，估算她們是否懷孕，以及其懷孕階段，從而作出個人化營銷。Target的「懷孕預測」，就曾經因為太準確而闖禍。

有一次，該公司向還是中學生的女性客戶投寄初生媽媽產品宣傳，令學生的爸爸大興問罪之師，才發覺他那還是十多歲的女兒，原來真的當了個未婚媽媽。今天，網上零售商甚至比你的家人更了解你。（註2）

社交媒體、可穿戴技術造成的透明人生

有沒有想過，你在社交媒體的活動，會影響你的信貸評級、保險投保內容和金額、搵工跳槽的成功率、甚至不幸離婚時贍養費和撫養權的安排？

前幾天有媒體報道，Facebook 的其中一項科技專利申請，是可以容許財務機構 透過分析你在 Facebook 上的朋友的信貸評級，來決定是否批出你的貸款申請。 Facebook暫時對這項傳聞不置可否。（註３）

假如這個傳言屬實，你大概應該會再想審視一下你的Facebook朋友圈。企業透過搜集我們在各社交網絡的活動情況，從而分析我們的性格、健康、財政狀況、信用度、社交影響力等等數據分析，將會是未來的大勢所趨。

……

分析社交數據的科技不斷推陳出新，機構如何去運用我們的資料去作出分析，可以完全超乎我們的想像。例如現在機構不單只分析我們在社交媒體上分享了什麼，更會仔細的分析我們的語言（例如說「我」（I） 還是「我們」（We）多一點），登入和活動的時間、 地點、頻率、點擊的網頁、逗留時間的長短等來了解我們的性格和喜好。

五年後、十年後，科學家可以用什麼的技術來分析我們今天在社交媒體的行為，我們其實是完全的茫無頭緒。(註４)

越來越多的可穿戴技術（wearable technology）產品，例如Fitbit、Apple Watch、Google Glass等推出市面，我們的每日行蹤、生活習慣、作息時間、健康指數，都正在以前所未有的的規模被記錄、分析。無可避免，在可見的將來，這些數據，將會被商業機構和政府用來作決策。

當普通公司都可以將我哋嘅大數據運用得咁出神入化的時候，更加唔好講中央啦。 新疆就正正係利用緊大數據進行監控，遲吓就到我哋。除咗實時嘅監控鏡頭之外， 我哋平時嘅上網習慣，好多時都間接比咗好多個人資料比政府監控返我哋自己。

好彩嘅係宜家有方法阻止我哋平時嘅個人、生活、購物習慣比中央收集、利用同監控返我哋，例如：刪除電腦嘅cookies/瀏覽記錄、買VPN隱藏IP地址（免費VPN大部分都係大陸出嘅）、隱藏自己用緊咩型號嘅瀏覽器/手機/電腦、阻截追蹤軟件等，令監控系統較難識別到我哋嘅真正身份，都認唔到我哋係邊個仲點有效咁監控我哋呢？

方法如下
有位巴打好好心整咗本網絡安全手冊，跟住做就實無死
《資訊安全手冊》：香港全民網絡自我防衛指南

另有英文source，我自己都係睇呢個網裝，好處係佢有step-by-step教學，仲有好多比較、測試和研究支持

另附上：中共控制VPN品牌一覽，以供參考

阻止監控，保護自己，人人有責，唔好嫌煩

北京幾時地震

舊文

比人全天候mon住